# שאלה 1
![[Pasted image 20251024145009.png]]
## כיוון 1
נתון:
$$x \equiv 2025 + 2026 \pmod{2025 \cdot 2026}$$
לפי הגדרה `3.6` נקבל:
$$2025 \cdot 2026 \vert x - 2025 - 2026$$
כלומר, לפי הגדרה `2.2` קיים $n \in \mathbb{Z}$ כאשר:
$$2025 \cdot 2026 \cdot n = x - 2025 - 2026$$
ביטוי זה שקול ל2 הביטויים האלה:

$$2025 \cdot (2026 \cdot n + 1) = x - 2026$$
$$2026 \cdot (2025 \cdot n + 1)  = x - 2025$$
ולכן קיימים $k_1,k_2 \in \mathbb{Z}$ כאשר:
$$2025*k_1 = x - 2026$$
$$2026*k_1 = x - 2025$$
ונקבל:
$$2025 \vert x - 2026$$
$$2026 \vert x - 2025$$
ולפי הגדרה `3.6`:
$$x \equiv 2026 \pmod{2025}$$
$$x \equiv 2025 \pmod{2026}$$
מש"ל
## כיוון 2
נתון:
$$x \equiv 2026\pmod{2025}$$
$$ x \equiv 2025 \pmod{2026} $$
לפי הגדרה `3.6`:
$$2025 \vert x - 2026$$ $$2026 \vert x - 2025$$
לפי שאלה `2.8` ניתן לטעון כי מתקיים:

$$2025 \cdot 2026 \vert 2026x - 2026^2$$$$2026 \cdot 2025 \vert 2025x - 2025^2$$
לפי למה `2.3` נחסיר את הביטוי השני מהראשון
ונקבל:
$$2025 \cdot 2026 \vert x - (2026^2 - 2025^2)$$
לפי הגדרה `3.6` נקבל:
$$x \equiv (2026^2-2025^2) \pmod{2025 \cdot 2026}$$
כלומר,
$$x \equiv (2026-2025)(2026+2025) \pmod{2025 \cdot 2026}$$
$$x \equiv (2026+2025) \pmod{2025 \cdot 2026}$$
מש"ל
# שאלה 2
![[Pasted image 20251024145124.png]]

# שאלה 3
![[Pasted image 20251024145130.png]]
$$k^5 \equiv k \pmod{30}$$
לפי הגדרה `3.6` נקבל כי הטענה שקולה לכך:
$$30 \vert k^5-k$$
אראה תחילה כי טענה זו מתקיימת לכל $k \in \mathbb{N}$.
אראה זאת בעזרת אינדוקציה.
כאשר $k=1$, הטענה מתקיימת:
$$1^5 \equiv 1 \pmod{30} \iff 1 \equiv 1 \pmod{30}$$
נניח כי הטענה נכונה עבור $k=n$ כאשר $n \in \mathbb{N}$.
אראה כי הטענה מתקיימת גם עבור $k=n+1$.
על פי הנחת האינדוקציה, נקבל כי:
$$30 \vert n^5 - n$$
אראה כי מתקיים גם:
$$30 \vert (n+1)^5 - (n+1)$$
נסתכל על הביטוי:
$$(n+1)^5 - (n+1)$$
$$=(n^2 + 2n + 1)(n + 1)^3 - (n + 1)$$
$$=(n^3 + 3n^2 + 3n + 1)(n + 1)^2 - (n + 1)$$
$$=(n^4 + 4n^3 + 6n^2 + 4n + 1)(n + 1) - (n + 1)$$
$$= n^5 + 5n^4 + 10n^3 + 10n^2 + 5n + 1 - n - 1$$
$$= (n^5 - n) + (5n^4 + 10n^3 + 10n^2 + 5n) = (n+1)^5 - (n+1)$$
אראה כי לכל $k \in \mathbb{Z}$ מתקיים
$$30 \vert 5n^4 + 10n^3 + 10n^2 + 5n$$
בעזרת חילוק ב5, ניתן לראות כי:
$$30 \vert 5n^4 + 10n^3 + 10n^2 + 5n \iff 6 \vert n^4 + 2n^3 + 2n^2 + n$$
נסתכל על הביטוי
$$n^4 + 2n^3 + 2n^2 + n$$
$$=n(n^3 + 2n^2 + 2n^1 + 1)$$
$$=n(n + 1)(n^2+n+1)$$
$$=(n^2 + n)(n^2+n+1)$$
ולכן אראה כי
$$6 \vert (n^2 + n)(n^2 + n + 1)$$
נסתכל על הביטוי 
$$n^2+n$$
נפריד אותו ל-2 אפשרויות - זוגי ואי זוגי:
זוגי: $n=2m, m\in \mathbb{Z}$:
$$n^2+n = 4m^2 + 2m = 2(2m^2+m)$$
וקיבלנו מספר זוגי.
אי זוגי: $n=2m + 1, m\in \mathbb{Z}$:
$$n^2+n = 4m^2 + 2m + 1 + 2m + 1 = 2(2m^2 + m + 1)$$
ולכן קיבלנו גם כאן מספר זוגי.
לכן הביטוי $n^2+n$ הוא תמיד זוגי.
לכן, מתקיים לכל $n \in \mathbb{Z}$:
$$\frac{n^2+n}{2} \in \mathbb{Z}$$
ולכן, מתקיים:
$$6 \vert (n^2 + n)(n^2 + n + 1) \iff 6 \vert \left(2 \cdot \frac{n^2 + n}{2}(n^2 + n + 1)\right)$$
ונקבל שזה שקול לביטוי:
$$3 \vert \left(\frac{n^2 + n}{2}(n^2 + n + 1)\right)$$
נפריד את $n$ לשלוש אפשרויות:

אפשרות 1: $n = 3m$ כאשר $m \in \mathbb{Z}$
נקבל:
$$3 \vert \left(\frac{9m^2 + 3m}{2}(9m^2 + 3m + 1)\right)$$
כלומר:
$$3 \vert 3\left(\frac{3m^2 + 1m}{2}(9m^2 + 3m + 1)\right)$$
לפי שאלה `2.8` הביטוי הוא פסוק אמת.

אפשרות 2: $n = 3m + 1$ כאשר $m \in \mathbb{Z}$
נקבל:
$$3 \vert \left(\frac{9m^2 + 6m + 1 + 3m + 1}{2}(9m^2 + 6m + 1 + 3m + 1 + 1)\right)$$
כלומר,
$$3 \vert \left(\frac{9m^2 + 9m + 2}{2}(9m^2 + 9m + 3)\right)$$
ולכן הביטוי שקול לביטוי:
$$3 \vert 3\left(\frac{9m^2 + 9m + 2}{2}(3m^2 + 3m + 1)\right)$$
לפי שאלה `2.8` הביטוי הוא פסוק אמת.

אפשרות 3: $n = 3m + 2$ כאשר $m \in \mathbb{Z}$
נקבל:
$$3 \vert \left(\frac{9m^2 + 12m + 4 + 3m + 2}{2}(9m^2 + 12m + 4 + 3m + 2 + 1)\right)$$
כלומר,
$$3 \vert \left(\frac{9m^2 + 15m + 6}{2}(9m^2 + 15m + 7)\right)$$
ונקבל,
$$3 \vert 3\left(\frac{3m^2 + 5m + 2}{2}(9m^2 + 15m + 7)\right)$$
לפי שאלה `2.8` הביטוי הוא פסוק אמת.

לכן, בכל האפשרויות, הביטוי הוא פסוק אמת, ולכן, 
מתקיים:
$$3 \vert \left(\frac{n^2 + n}{2}(n^2 + n + 1)\right)$$
לכן, מתקיים
$$6 \vert (n^2 + n)(n^2 + n + 1)$$
ולכן, מתקיים:
$$30 \vert 5n^4 + 10n^3 + 10n^2 + 5n$$
לפי הנחת האינדוקציה, נקבל בנוסף כי:
$$30|n^5-n$$
לפי למה `2.3`
מתקיים
$$30 \vert (n^5-n) + (5n^4 + 10n^3 + 10n^2 + 5n)$$
ולכן
$$30 \vert (n+1)^5 - (n+1)$$
ולכן האינדוקציה מתקיימת.
לכן טענת השאלה נכונה.
מש"ל
# שאלה 4
![[Pasted image 20251024145251.png]]
# שאלה 5
![[Pasted image 20251024145304.png]]
# שאלה 6
![[Pasted image 20251024145314.png]]